# 常见微分方程的解法
含有未知函数导数或者微分的方程称为微分方程，满足相应条件的函数定义为微分方程的解。

这篇文章将介绍常见的微分方程及其通解求法。

## 可分离变量的微分方程

$$
\frac{dy}{dx} = h(x)g(y)
$$

形如这样的方程，可以通过移项来分离变量，分别积分求解。

$$
\int \frac{dy}{g(y)} = \int h(x)dx
$$

需要注意的是，有些题目并不是直接运用分离变量法求解，而是先通过代换简化题目方程再代换。

!!! example "例题1 先用代换再分离变量"
    求下列微分方程的通解

    $$
    x \frac{dy}{dx} + x = \cos(x + y)
    $$

    首先令 $x + y = u$，则 $\frac{du}{dx} = 1 + \frac{dy}{dx}$，那么原式化为

    $$
    x \frac{du}{dx} = \cos{u}
    $$

    此时可以分离变量求解

    $$
    \sec{u} \ du = \frac{1}{x} \ dx
    $$

    两边积分，所以通解为

    $$
    | \sec(x + y) + \tan(x + y) | = | Cx |
    $$

## 一阶线性微分方程

形如这样的方程被称为一阶线性微分方程

$$
\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)
$$

其中 $P(x)$ 和 $Q(x)$ 是关于 $x$ 的函数，此类方程有通解，形式如下

$$
y = (\int Q(x) e^{\int P(x) dx} dx + C) \cdot e^{- \int P(x) dx}
$$

关于上述公式的证明过程，可以参考[纸质笔记栏目](https://frp-arm.com:19964/%E7%BA%B8%E8%B4%A8%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%A0%8F%E7%9B%AE/%E7%AC%AC54%E9%A1%B5/#_2)54页。

一个常用的计算小技巧是在计算 $e^{\int P(x) dx}$ 和 $\int Q(x) e^{\int P(x) dx} dx$ 时不在得到的原函数上加常数，你可以尝试加上，最后你会发现它们会和原式中的常数 $C$ 融合。

一阶线性微分方程在物理上的动力学、电路上的一阶时域分析以及等等领域都有广泛应用，非常重要。

## 伯努利方程

伯努利方程是一阶线性微分方程的推广，形如下方的这种方程被称为伯努利方程

$$
\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)y^n
$$

其中 $P(x)$ 和 $Q(x)$ 是关于 $x$ 的函数，$n$ 是常数。当 $n = 0$ 时，伯努利方程退化为一阶线性微分方程；当 $n = 1$ 时，方程可以通过分离变量法求解。

对于 $n \neq 0,1$ 的情况，可以通过变量替换将伯努利方程转化为线性方程。令 $z = y^{1-n}$，则

$$
\frac{dz}{dx} = (1-n)y^{-n}\frac{dy}{dx}
$$

所以对方程两边同时除以 $y^n$，就有

$$
y^{-n} \frac{dy}{dx} + P(x)z = Q(x)
$$

也就是

$$
\frac{1}{1-n} \frac{dz}{dx} + P(x)z = Q(x)
$$

此时可以进一步将其化为一阶线性微分方程。

!!! example "例题2 伯努利方程的例题"
    求下列微分方程的通解

    $$
    \frac{dy}{dx} + \frac{2}{x}y = xy^3
    $$

    令 $z = y^{-2}$，则 $\frac{dz}{dx} = -2y^{-3}\frac{dy}{dx}$

    整理得一阶线性微分方程

    $$
    \frac{dz}{dx} - \frac{4}{x}z = -2x
    $$

    应用一阶线性微分方程求解公式，得到通解

    $$
    z = y^{-2} = \frac{x^4}{6} + Cx^4
    $$

    所以原方程的通解为

    $$
    y = \sqrt{\frac{1}{\frac{x^4}{6} + Cx^4}} = \frac{1}{\sqrt{\frac{x^4}{6} + Cx^4}}
    $$

## 齐次方程

满足该形式的方程称为齐次方程

$$
\frac{dy}{dx} = f(\frac{y}{x})
$$

一般来说，一个齐次方程并不会一开始就长成只有 $\frac{dy}{dx}$ 和 $\frac{y}{x}$ 项的形式，如果你观察到方程各项的次数一致，那么你可以尝试通过移项将方程化为这种形式。

$$
(x^2 + y^2)dx - 2xy dy = 0 \Rightarrow \frac{dy}{dx} = \frac{1}{2} \cdot \frac{1 + (\frac{dy}{dx})^2}{\frac{dy}{dx}}
$$

我们假设 $u(x) = \frac{y}{x}$，那么有

$$
\frac{dy}{dx} = \frac{d(ux)}{dx} = \frac{du}{dx}x + u
$$

所以，$y$ 和 $x$ 的导数关系可以化为 $u$ 和 $x$ 的，继续此时方程将化为仅含有 $u$ 和 $x$ 的微分方程，且可以分离变量求解。

!!! example "例题3 齐次方程的求解"
    求下列微分方程的通解
    $$
    (x^2 + y^2)dx - 2xy dy = 0
    $$

    将方程变形
    $$
    \frac{dy}{dx} = \frac{x^2 + y^2}{2xy} = \frac{1}{2} \cdot \frac{x^2 + y^2}{xy}
    $$

    令 $u = \frac{y}{x}$，则 $y = ux$，$\frac{dy}{dx} = u + x\frac{du}{dx}$

    代入原方程
    $$
    u + x\frac{du}{dx} = \frac{1}{2} \cdot \frac{x^2 + (ux)^2}{x \cdot ux} = \frac{1}{2} \cdot \frac{1 + u^2}{u}
    $$

    整理并分离变量
    $$
    \frac{2u}{1 - u^2}du = \frac{dx}{x}
    $$

    两边积分
    $$
    |1 - u^2| = \frac{1}{|Cx|}
    $$

    将 $u = \frac{y}{x}$ 代回最终得到通解
    $$
    |x^2 - y^2| = \frac{x}{|C|}
    $$

## 含有二阶导的微分方程
在一些特定形式下，我们可以通过变量代换来求解含有二阶导的微分方程。

对于这种形式的方程

$$
\frac{d^2y}{dx^2} = f(x, \frac{dy}{dx})
$$

若我们令 $y' = p$，则有 $y'' = \frac{dp}{dx}$，所以我们可以将含有 $x, y', y''$ 的微分方程化为仅有 $p, x$ 的方程

$$
\frac{dp}{dx} = f(x, p)
$$

---

又对于这种形式的方程

$$
\frac{d^2y}{dx^2} = f(y, \frac{dy}{dx})
$$

若我们令 $y' = p$，则有 $y'' = \frac{dp}{dx} = \frac{dp}{dy} \frac{dy}{dx} = p \frac{dp}{dy}$，所以我们可以将含有 $y, y', y''$ 的微分方程化为仅有 $p, y$ 的方程

$$
p \frac{dp}{dy} = f(y, p)
$$

!!! example "例题4 二阶导微分方程求解"
    求解微分方程 $y'' - 2y'^2 = 0$

    令 $y' = p$，则 $y'' = \frac{dp}{dx}$

    代入原方程
    $$
    \frac{dp}{dx} - 2p^2 = 0
    $$

    分离变量
    $$
    \frac{dp}{p^2} = 2dx
    $$

    两边积分
    $$
    -\frac{1}{p} = 2x + C_1
    $$

    解得
    $$
    p = -\frac{1}{2x + C_1}
    $$

    又因为 $p = y'$，所以
    $$
    y' = -\frac{1}{2x + C_1}$$

    再次积分
    $$
    y = -\frac{1}{2}\ln|2x + C_1| + C_2
    $$

    因此原方程的通解为
    $$
    y = -\frac{1}{2}\ln|2x + C_1| + C_2
    $$

## 全微分方程
考虑一个二元函数 $u = u(x, y)$，如果说该函数可微，则它的全微分为

$$
du = P(x, y)dx + Q(x,y)dy
$$

其中 $P(x, y) = \frac{\partial u}{\partial x}$，$Q(x, y) = \frac{\partial u}{\partial y}$。

而如果说 $u(x, y) = C$ 恒成立，那么就有
$$
du = P(x, y)dx + Q(x,y)dy = 0
$$

现在，不妨考虑 $P(x, y)dx + Q(x,y)dy = 0$ 是一个微分方程，那么 $u(x, y) = C$ 就是该微分方程的通解，我们称这样的方程为全微分方程。

当然了，并非所有形如 $P(x, y)dx + Q(x,y)dy = 0$ 的方程都是全微分方程，因为 $P$ 和 $Q$ 并不一定是同一个函数 $u(x, y)$ 的两个偏导数。仅当 $P$ 和 $Q$ 满足

$$
\frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial Q}{\partial x}
$$

$P(x, y)dx + Q(x,y)dy = 0$ 才是一个微分方程。

!!! note "关于该定理的说明"
    $P(x, y)dx + Q(x,y)dy = 0$ 的左式可以看作是一个向量场 $F(x, y) = P(x, y)\hat{i} + Q(x, y)\hat{j}$ 在指定流线上的流量。

    出于对于任何一条流线上的流量都相等的要求，根据格林公式，我们可以知道 $F(x, y)$ 的旋度为 $0$，也就是 $\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y} = 0$。

    所以我们可以知道，$P(x, y)dx + Q(x,y)dy = 0$ 是一个全微分方程的充分必要条件是 $P$ 和 $Q$ 的偏导数满足 $\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y} = 0$。

所以，在求解全微分方程时，我们可以先判断 $P$ 和 $Q$ 的偏导数是否满足 $\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y} = 0$，如果满足，那么我们就可以通过全微分形式不变性推导原函数 $u$。

!!! example "例题5 全微分方程的求解"
    求下列微分方程的通解

    $$
    (\cos{x} - y)dx - (x - 4y^3)dy = 0
    $$

    出于 $\frac{\partial Q}{\partial x} = \frac{\partial P}{\partial y} = -1$，因此该方程是全微分方程，展开算式为
    $$
    \cos{x}dx + 4y^3dy - (xdy + ydx) = 0
    $$

    即为
    $$
    d(\sin{x}) + d(y^4) - d(xy) = 0
    $$

    所以
    $$
    d(\sin{x} + y^4 - xy) = 0
    $$

    通解即为
    $$
    C = \sin{x} + y^4 - xy
    $$

不幸的是，当 $\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y} \neq 0$，那么我们就不能直接通过全微分方程的形式来求方程解了。不过，如果说存在一个函数 $\mu(x, y)$，使得

$$
\mu P(x, y)dx + \mu Q(x,y)dy = 0
$$

是一个全微分方程，那么我们就可以通过求解 $\mu$ 来求解原方程，此时称 $\mu$ 为方程的积分因子。

---

我们知道，积分因子 $\mu$ 满足下面的条件

$$
\frac{\partial}{\partial y}(\mu P) = \frac{\partial}{\partial x}(\mu Q)
$$

展开为

$$
\frac{\partial \mu}{\partial y} P - \frac{\partial \mu}{\partial x} Q = \mu \left(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}\right)
$$

解这个方程还真不比直接解原方程容易，不过好在 $\mu$ 是我们人为规定的函数，所以说对于某些情况，不妨做以下假设。
设 $\mu$ 只依赖于 $x$ ，即为 $\mu = \mu(x)$，那么我们就有

$$
-\frac{d\mu}{dx} = \frac{\mu \left(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}\right)}{Q}
$$

出于左边的式子仅仅和 $x$ 有关，所以如果在运算中，我们发现右边的式子也仅仅和 $x$ 有关，那么我们就可以直接将其积分得到 $\mu$，$\mu$ 的一个解为

$$
\mu = e^{\int \frac{d\mu}{dx} dx} = e^{-\int \frac{\left(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}\right)}{Q} dx}
$$

同理，如果我们假设 $\mu$ 只依赖于 $y$，我们也可以根据相应的公式求解 $\mu$。
